\begin{acknowledgements}
Es irracional pensar que los méritos son virtud exclusiva de quien los obtiene. He tenido la dicha de contar con personas de cariño inagotable que me han formado y enseñado a identificar el camino; o mejor dicho:  ``mi'' camino; cuando apenas veía más que neblina. Me han guiado para convertirme en un buen profesional, pero sobre todas las cosas a ser un buen ser humano porque toda cualidad es poca si la humanidad es escasa. Por enseñarme a ser una persona de familia: a mis estrellas... y a mis estrellas. 

A mis abuelos: a mí abuela Mimi caudal de nobleza y gentileza, siempre con una sonrisa puesta, siempre presente para cada uno de sus nietos. A mi abuela Arminda, servicial como ninguna, amor humanizado.

A mis padres: a mi Mamá con su cariño constante, ejemplo de mujer indestructible, gracias. A mí papá, por enseñarme a conquistar las cosas creo preciadas; porque esperar por regalías es solo síntoma de falta de cordura.

A mis tíos y tías: a Richeld, uno de los hombres más grandes que conozco. A Reinaldo ejemplo de orden e inteligencia. A Agustín inesperadamente espontáneo. A Teresa por sus poemas. A mí tía Mileidy porque no existe mujer más preocupada. A mí tía Perla, la más alegre. A mí tía Yasnay, mujer integral. A mí tía abuela Maria Elena que siempre tiene un tema interesante que debatir. Y a esa tía Ivón que cuida de los míos.

A mis primas: A Thalía que es una suerte de cometa Halley, a Yaimita que persigue sus sueños, a Karla con nuestra eterna disputa, a Flavita, alegría de la casa. Y a Lizette matanzera irremediable.

A los amigos que he tenido, esos compañeros de viaje, que por fortuna no han sido pocos y que de mencionarlos junto a los elogios que les tengo reservados, tomaría más de las 60 páginas que tiene este trabajo. A los profesores que me han instruido y a los tutores de esta tesis por el tiempo.

\:

\:

A mi familia nuevamente, y sin siquiera dudarlo: al hombre mas grande que he conocido y una eterna bailarina. A las castañuelas y a las soldaduras. Gracias.
\end{acknowledgements}